\section{Entwurfsphase}
\subsection{Fragen, die zuerst geklärt werden}
\begin{itemize}
    \item Welche Komponenten existieren bereits und können wiederverwendet/gekauft werden, oder sind frei erhältlich?
    \item Liegen Echtzeitbedingungen vor? Wie werden diese Eingehalten?
    \item Wie werden die Daten gespeichert?
    \item Wie wird die Ablaufsteuerung realisiert (Monolithis (über Aufrufe), Ereignisgetrieben, Parallel)?
    \item Wie wird das System installiert, gestarten und gestoppt?
    \item Wie werden Fehler behandelt?
    \item Wie werden Rechte vergeben?
\end{itemize}

\subsection{Typische Entwurfs-Abwägungen}
\begin{itemize}
    \item Es kann nur eine Gruppe, der nichtfunktionalen Anforderungen gleichzeitig erfüllt werden. 2 bleiben auf der Strecke.
    \begin{itemize}
        \item Auftraggeber befriedigt, dafür aber Endbenutzer und Entwickler unzufrieden. (Billig)
        \item Endbenutzer zufrieden, dafür Entwickler und Auftraggeber unzufrieden. (Funktional)
        \item Entwickler zufrieden, dafür Endbenutzer und Auftraggeber unzufrieden. (Saubere Schnittstellen)
    \end{itemize}
    \item Ansonsten muss abgewogen werden
    \begin{itemize}
        \item Laufzeit vs. Platbedarf.
        \item Laufzeit vs. Partabilität
        \item Entwicklungszeit vs. Robustheit, Zuverlässigkeit
        \item Entwicklungszeit vs. Funktionalität
        \item Funktionalität vs. Benutzbarkeit
        \item Kosten vs. Wiederverwendbarkeit
        \item \babyblue{\anfuehrung{Good, fast, cheap. Pick any two.}}
    \end{itemize}
\end{itemize}

